涉避辣招慳稅幾千萬 祖兒之琳買樓點買法？

【新增動新聞】本土研究社研究揭樓市辣招漏洞，除有長和系高層和大批內地人藉轉讓股權方式避稅，更不乏藝人和政商界知名人士仿傚。藝人關之琳被揭於去年3月以股權轉讓買入港島半山地利根德閣單位，但其後再以首置身份購入星域軒單位，只需付4.25%稅項，潛在迴避的稅項估計達4,580萬元。另一藝人容祖兒與媽媽余金鳳亦曾於今年3月，以股權轉讓方式買入淺水灣道56號一幢洋房，交易金額為2億元，本研社推算潛在迴避的印花稅可能高達6千萬元。容祖兒透過經理人霍汶希表示：「沒有回應。」

另外，信德集團行政主席何超瓊及胞妹何超鳳等人，亦曾於去年1月，透過股權轉讓方式出售赤柱春磡角道及海天徑合共5間大宅予多名懷疑外地買家，其買家名字並非本地粵語併音，交易金額達15億元，本研社推算潛在迴避的印花稅可能高達4.5億元。

聖公會教省秘書長管浩鳴今年5月亦被揭通過公司股份轉讓方式，於去年9月以2,200萬元買入港島大潭浪琴園一個單位，管浩鳴被指變相避稅660萬元，他事後指單位是代家人買入，否認炒賣。另外，以公司名義持有3個單位的律政司司長鄭若驊，今年初被揭疑利用「首置買家」身份購入港島淺水灣海峰園一低層單位，變相「節省」666.5萬元印花稅。

本研社成員陳顯恩指，政府一直承認有人以轉讓股權方式轉售物業的情況存在，但認為情況並不常見，拒絕處理，亦拒提供相關數據，但他們研究的結果卻並非這樣，此交易方法更是不少外來資金來港的途徑之一，反映政府「辣招」的阻嚇力甚低，對情況視而不見，如同默許此類情況存在，亦令買家印花稅等淪為「窮人稅」，只需具一定財力人士才能有資金繞過稅項。

陳指根據政府資料，2017年間需繳付買家印花稅的物業交易，涉及金額達950億元，而他們粗略統計同年以股權方式轉售物業的交易金額已涉及185億元。陳認為，現行法例下，政府無法追收物業背後買家相關印花稅，因有關物業沒有轉換法定業主，政府只能透過利得稅去追收買賣物業的得益，但有關金額有限。他建議政府確立「轉換住宅實益擁有權」制度，如參考外國例子，要求所有本地公司後政府主動申報公司實益擁有人的變化，以收取物業印花稅。

本土研究社成員黃肇鴻認為，政府推出「娥六招」、土地大辯論等，只講增加供應，但其實分配不公平下，即使增加土地亦只會事倍功半。

一早話窮人含撚

專登俾後路啦
唔通幾十萬一個月既專家諗唔到咩

唔比窮人炒樓
淨比權貴炒樓

雞容

轉讓股權形式買樓咁易話做唔到係你班買家懶做功課

離岸公司明明合法嘅喎

呢招用左好耐啦
香港所有律師會計師都知既common sense黎

唔係使乜嘥一萬蚊嚟開離岸公司

逃稅又點？交稅比政府津貼廢老搭車同比綜援d支那新移民？